%!TEX root = ../document.tex
\chapter{Einleitung}

\section{Motivation}
Der digitale Wandel findet in allen Lebensbereichen statt und schreitet immer weiter voran. Besonders hoch ist die Digitalisierung in der Fertigungsindustrie. Während sich nur 1\% der deutschen Unternehmen in der Industrie als digital voll entwickelt einschätzt, sehen die meisten Produktionsunternehmen noch Potenzial ihren Fertigungsablauf weiter zu digitalisieren \cite{Statista.12.2017}. Vor allem kleine und mittelgroße Unternehmen in Deutschland sind Nachzügler im Bereich Digitalisierung \cite{Statista.06.2018}.\newline
\newline
Dabei wird der Automatisierungstechnik in der Fertigungsindustrie eine sehr große Bedeutung zugesprochen \cite{Statista.05.2015}. Mit der automatischen Planung, Steuerung und Überwachung von Maschinen und Fertigungsprozessen kann eine enorme Effizienzsteigerung und Flexibilität erzielt werden. Das macht die Ausrichtung auf Digitalisierung und Automatisierung zur Voraussetzung für jedes zukunftsorientierte Fertigungsunternehmen.\newline
\newline
Infolge dieser Entwicklung gewinnt der Bereich Manufacturing, welcher sich mit Softwarelösungen für produzierende Unternehmen beschäftigt, für die IT eine immer größer werdende Bedeutung. Somit sind IT-Lösungen zur Digitalisierung und Automatisierung von Fertigungsprozessen sehr gefragt und es sollte ihnen große Beachtung geschenkt werden.\newpage

\section{Gegenstand und Ziel der Arbeit}
Die vorliegende Arbeit behandelt eine Softwarelösung im Produktionsumfeld zur Abbildung von Fertigungsprozessen. Es werden Methoden und Vorgehensweisen einer solchen Softwarelösung anhand von praktischen Beispielen aus dem realen Berufsumfeld aufgezeigt. Aus der Dokumentation dieser Anwendungsfälle gehen sowohl der Nutzen als auch die Möglichkeiten der Digitalisierung im Bereich der Fertigungsindustrie hervor. \newline
\newline
Das Ziel dieser Arbeit liegt in der Beschreibung der Strukturen und Technologien der Softwarelösung sowie ihrer praktischen Anwendung. Dazu werden zunächst die Grundlagen der verwendeten Technologien erläutert. In einer Anforderungsanalyse wird anschließend der bisherige Stand der Softwarelösung im Hinblick auf die Anwendungsfälle beschrieben und die Anforderungen im Einzelnen definiert. Auf Basis dieser Anforderungen wird ein Konzept für die Umsetzung in Form der Ziele und Vorgehensweisen entwickelt. Durch die dokumentierte Implementierung der Anwendungsfälle wird die Anwendung der Technologien beispielhaft dargelegt. Schließlich wird in einer Zusammenfassung die erstellte Arbeit noch einmal reflektiert und anhand dessen ein Fazit gezogen, sowie ein Ausblick für die künftige Entwicklung der behandelten Themen gegeben. 

%TODO: Kapitelüberschriften ändern
%TODO: Verzeichnisse formatieren
%TODO: siehe Anmerkungen von Björn